% Created 2023-05-22 lun. 12:00
% Intended LaTeX compiler: pdflatex
\documentclass[12pt]{article}
\usepackage[LAE, LGR, T2A, T1]{fontenc}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{grffile}
\usepackage{longtable}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{textcomp}
\usepackage{amssymb}
\usepackage[french]{babel}
\usepackage{setspace}
\usepackage{imakeidx}
\usepackage{textalpha}
\usepackage{arabtex}
\usepackage{utf8}
\usepackage[newfloat]{minted}
\usepackage[hidelinks]{hyperref}
\usepackage{paracol}
\author{Clément Cartier\thanks{contact@catgolin.eu}}
\date{\today}
\title{}
\hypersetup{
 pdfauthor={Clément Cartier},
 pdftitle={},
 pdfkeywords={},
 pdfsubject={},
 pdfcreator={Emacs 27.1 (Org mode 9.6-pre)}, 
 pdflang={French}}
\makeatletter
\newcommand{\citeprocitem}[2]{\hyper@linkstart{cite}{citeproc_bib_item_#1}#2\hyper@linkend}
\makeatother

\usepackage[notquote]{hanging}
\begin{document}

\tableofcontents
\newpage
\section{Transcriptions sur l'édition de 1521}
\label{sec:orgef48a0b}
\subsection{Préface}
\label{sec:org19ff6f6}
\begin{paracol}{2}
\subsubsection{Transcription}
\label{sec:org578c44d}
\switchcolumn
\subsubsection{Traduction}
\label{sec:org9508188}
\switchcolumn[0]*
Augustissimo Principi Pompeo Columne Pont[ifici]
Cardin[ali] L[ucas] Gauricus felicitatem.
\switchcolumn[1]
Prospérité pour le très auguste et révérend Pontife Cardinal Pompée,
soutien de Lucas Gaurico.

\switchcolumn[0]*
Cuom anno salutatoris quarto et vigesimo supra sesquimillesimum horrifica pestis formidine tremebundus ab tua urbe secederem ad vbenetos dii quos posuere lares.
Octaviani Sfortiade episcopi Aretini susu.
Super tabulis Alfonsi Regis hispaniarum Serenissimi ac doctissimi problemata seu novos canones ac probitavimus.
In luminaribus preterea synodis ac pleniluniis theoremata / novas tabellas.
\switchcolumn[1]

\switchcolumn[0]*
Et pleraque alia scitu dignissima coacervavimus.
Quas lucubrationculas nostras (licet unius menstrue intercapedinis quadrante tumultuaria exarauerim lucerna)
tibi princeps Augustiniss ac pont[ifex\} sacratissim[us] omnium virtutum dotibus refertissimo et Regia stirpe creato libentissime sacravimus.
\switchcolumn[1]

\switchcolumn[0]*
Tu enim solus mecenatem illum munisicentissimum ne dum viros poeticos / oratorios / dialeticos / physicos ac musicos imn o mathematicos et sideralis sciae professores semper fovere / tueri / muneribus afficere et in tuis edibus admittere constiruissi / hec enim celesis disciplina uti manilius cecinit.
\switchcolumn[1]

\switchcolumn[0]*
\begin{verse}
Regales animos primum dignata movere est\\
Proxima tangentes rerum fastigia cœlo.\\
\end{verse}

\switchcolumn[1]
\begin{verse}
Les esprits royaux ont d'abord été dignes de déplacer\\
Les sommets les plus proches des choses touchant le ciel.\\
\end{verse}

\switchcolumn[0]*
\begin{verse}
Tum qui templa sacris coluerunt omne per euum.\\
Delectique sacerdotes impublica vota\\
Iam tantum movere decus / primique per artem\\
Sideribus videre vagis pendentia fata.\\
\end{verse}
\switchcolumn[1]

\switchcolumn[0]*
Hec siquidem ars divina utilis quidem est grammaticis / Rhetoribus / dialeticis / neccessaria phis / necessaria admodum et medicis.
Agricolis preterea / navium gubernatoribus / architectis imperatoribus.
Nam uti mantuanus cecinit homerus.

\switchcolumn[0]*
\begin{verse}
Hinc tempestates dubio prediscere cœlo\\
Possumus / hinc messisque diem / tempusque serendi.\\
Et quando insidum remis impellere maimor\\
Conveniat / quando armatas deducere classes.\\
Aut tempestivam insiluis evertere pinum.\\
\end{verse}

\switchcolumn[0]*
Hec est / qua primam omnium quae in mundo efficiuntur rerum camm cognoscimus.

\switchcolumn[0]*
Hec est qua celestium corporum formas investigamus.

\switchcolumn[0]*
Hec est / qua propius ad deum ipsum accedimus.

\switchcolumn[0]*
Hac futura prelcimus.
Et in predicendo diis similes efficimus.

\switchcolumn[0]*
Hac futurorum bonorum speletamur.

\switchcolumn[0]*
Hac eventura mala si non penitus effugere /
ac saltem declinare poterimus.

\switchcolumn[0]*
Hec non de vulgo petita / sed de cœlo / de diistante dignitatis olim habita fuit /
ut nulli nisi mathematici / sacerdotes et pontifices apud egyptios crearentur.

\end{parcol}
\end{document}